# Překladatelský slovník

Pokud překládáte aplikace Mozilly, či některá jejich rozšíření, je nutné, aby se základní termíny překládaly stejně. Uživatelé pak nejsou mateni různými výrazy, které ve skutečnosti znamenají totéž, a překlad je celkově konzistentní.

V níže uvedených tabulkách naleznete základní výrazy, které se v aplikacích často používají, a jejich české ekvivalenty. Další výrazy obsahují [slovníky L10N.cz](http://wiki.l10n.cz/P%C5%99ekladatelsk%C3%BD_slovn%C3%ADk) nebo online [nástroj Transvision](https://transvision.mozfr.org/?locale=cs&t2t=t2t). Pokud máte pocit, že některý běžně používaný výraz ve slovníku chybí, [napište nám prosím](https://www.mozilla.cz/o-nas/#kontakt).

<!-- toc -->

## Části aplikací

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Navigator | Prohlížeč |
| Browser | Prohlížeč |
| Mail &amp; Newsgroups | Pošta a diskusní skupiny |
| Calendar | Kalendář |

## Doplňky

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Add-on, Addon | Doplněk |
| Dictionary | Slovník |
| Extension | Rozšíření |
| Plug-in, Plugin | Zásuvný modul |
| Search module | Vyhledávací modul |
| Theme | Motiv vzhledu |

## Prvky uživatelského rozhraní

### Nástrojové lišty

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Toolbar | Nástrojová lišta |
| Bookmarks toolbar | Lišta záložek |
| Composition toolbar | Lišta editoru |
| Formatting toolbar | Lišta úprav |
| Mail toolbar | Lišta pošty |
| Navigation toolbar | Lišta navigace |

### Ostatní lišty

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Bar | Lišta |
| Sidebar | Postranní lišta |
| Site navigation bar | Lišta navigace webu |
| Search bar | Lišta hledání (na stránce) |
| Component bar | Lišta komponent |
| Status bar | Stavový řádek |
| Quick Filter Bar | Lišta rychlého filtru |

### Prvky lišty navigace

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Back | Zpět |
| Forward | Vpřed |
| Reload | Obnovit |
| Stop | Zastavit |
| Home | Domů |
| Location Bar | Adresní řádek |
| Awesome Bar | Chytrý adresní řádek |
| Go | Přejít |
| Search bar | Vyhledávací pole (s použitím vyhledávacích modulů) |

### Prvky lišty pošty

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Reply | Odpovědět |
| Reply all | Odpovědět všem (zkrácený výraz Odp. všem) |
| Forward | Přeposlat |

### Dialogy a upozornění

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Alert | Výstraha |
| Confirm | Potvrzení |
| Dialog | Dialogové okno; pouze Dialog, pokud je ve spojení s názvem dialogu (př. Preferences dialog = Dialog předvoleb) |
| Error console | Chybová konzole |
| Notification | Oznámení |
| Options | Možnosti |
| Preferences | Předvolby |
| Prompt | Výzva |
| Settings | Nastavení |

### Obecné prvky uživatelského rozhraní

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Box | Pole |
| Controls | Ovládací prvky |
| Down-box list | Rozbalovací seznam |
| Form | Formulář |
| Groupbox | Skupina, Skupinový rám |
| Listbox | Rozbalovací seznam |
| Scrollbar | Posuvník |
| Toggle button | Přepínací tlačítko |

Další prvky viz [[Slovník vizuálních prvků]]. |

## Nabídky

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Context menu | Místní nabídka |
| Main menu, Menu Bar | Hlavní nabídka |
| Menu | Nabídka |
| Sub-menu | Podnabídka |

### Položky hlavní nabídky

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| File | Soubor |
| Edit | Úpravy |
| View | Zobrazit |
| History | Historie |
| Go | Přejít |
| Bookmarks | Záložky |
| Message | Zpráva |
| Tools | Nástroje |
| Help | Nápověda |

### Položky nabídky Soubor

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Close | Zavřít |
| Print preview | Náhled tisku |
| Page setup | Vzhled stránky |
| Exit | Ukončit |

### Položky nabídky Úpravy

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Undo | Zpět |
| Redo | Znovu |
| Cut | Vyjmout |
| Copy | Kopírovat |
| Paste | Vložit |
| Delete | Smazat |
| Select all | Vybrat vše |

### Položky nabídky Nápověda

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| About | O aplikaci/O rozšíření |

### Položky místní nabídky

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Page source | Zdrojový kód stránky |
| Send link | Odeslat odkaz |

## Akce uživatele

### Akce myší

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Click | Klepnutí |
| Double click | Poklepání |
| Right click | Klepnutí pravým tlačítkem |

### Obecné akce

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Apply | Použít |
| Block | Blokovat, Zakázat |
| Browse (files) | Procházet (soubory) |
| Browse (web) | Prohlížet (web) |
| Copy | Zkopírovat (v textu nebo jako proběhlá akce, př. Zkopírováno, Zkopíruje adresu odkazu), Kopírovat (jako popisek v nabídkách) |
| Execute | Provést, Vykonat |
| Expires | Platnost do |
| Find | Hledat, Najít (na stránce) |
| Find as you type | Hledat během psaní text |
| Flush | Vyprázdnit |
| Highlight | Zvýraznit (zvýraznění) |
| Check | Zaškrtnout, Zkontrolovat (záleží na kontextu) |
| Load | Načíst (případně jinak konkrétněji podle kontextu) |
| Search | Hledat (akce nebo v kontextu hledání na stránce), Vyhledávání (pomocí vyhledávacího modulu) |
| Upload | Nahrát |
| Uncheck | Odškrtnout |

## Obecné výrazy

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Advanced | Rozšířené |
| Attribute | Atribut |
| Default | Výchozí |
| Character coding | Znaková sada |
| Character set | Znaková sada |
| Internet | internet (s malým i na začátku) |
| Key modifier | Modifikátor klávesové zkratky |
| Login | Přihlašovací údaje |
| Master password | Hlavní heslo |
| Restore | Obnovit |
| Release notes | Poznámky k vydání |
| Request | Požadavek, Požadovat (případně jinak konkrétněji podle kontextu) |
| Require | Potřebovat, Vyžadovat (případně jinak konkrétněji podle kontextu) |
| Security | Zabezpečení |
| Session | Relace |
| Upgrade | Aktualizace |
| User profile | Uživatelský profil |
| Profile manager | Správce profilů |

## Odborné výrazy

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Authentication | Autentizace |
| Bug | Chyba |
| Build | Sestavení |
| Cookies | (nepřekládáme) |
| Debug | Ladit |
| Debugger | (nepřekládáme) |
| Decrypt | Dešifrovat |
| Encrypt | Zašifrovat |
| Nightly build | Noční verze |
| Pipelining | Proudové zpracování |
| Referer | Odkazující <abbr lang="en" title="Uniform Resource Locator">URL</abbr> |
| RSS feed | <abbr lang="en" title="Really Simple Syndication">RSS</abbr> kanál |
| Search engine | Vyhledávač |
| SmartCard | (nepřekládáme) |
| Stylesheet | Kaskádový styl |

## Prohlížeč

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Ad trackers, Analytic trackers, Social trackers, ... | Sledující reklamy, Sledující analytické prvky, Sledující sociální sítě, ... |
| Bookmarks | Záložky |
| Frame | Rám |
| Homepage | Domovská stránka |
| Image/text placehold | Zástupný obrázek/text |
| Live bookmark | Aktuální záložka |
| Location | Umístění (když mluvíme o prvku), Adresa (pokud se jedná o URL) |
| Location Aware Browsing | Prohlížení se znalostí polohy |
| Private browsing | Anonymní prohlížení |
| Tab | Panel |
| Trackers | Sledovací prvky (v kontextu sledování na webových stránkách) |
| Tracking ads, ... | Sledující reklamy, ... |
| Tracking elements | Sledovací prvky |
| Tracking protection | Ochrana proti sledování |
| Website | Webový server (dle kontextu lze překládat i jako webová stránka) |

## E-mailový klient

| Anglicky | Česky |
| --- | --- |
| Address book | Část aplikace na správu kontaktů se jmenuje ''Kontakty''. Kontakty jsou ve složkách, které se nazývají ''Složky kontaktů'' a nejnižším prvkem je samotný ''Kontakt''. |
| Attach | Připojit |
| Attachment | Příloha |
| Card/vCard | Vizitka |
| Compact Folders | Provést údržbu složek |
| Label | Štítek |
| Mail (sloveso) | Poslat |
| Mark | Označit |
| Newsgroup | Diskusní skupina |
| RSS feed | RSS kanál |
| Saved search | Uložené hledání |
| Scam | Podvodný e-mail |
| Subscribe | Odebírat |
| Spam | Nevyžádaná pošta |
| Thread | Vlákno |
| Unsubscribe | Neodebírat |
